<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1//EN"
    "/usr/share/docbook-xml/docbookx.dtd">
<book lang="id">
    <bookinfo>
        <title>Dokumentasi Tugas 3 Kelompok Konta</title>
        <subtitle>Jaringan Komputer</subtitle>
        <authorgroup>
            <author>
                <personname>
                    <firstname>Delonika</firstname>
                    <surname>Yuki Eka Putra</surname>
                </personname>
                <email>dyep20@mhs.cs.ui.ac.id</email>
                <personblurb>1202000303</personblurb>
            </author>
            <author>
                <personname>
                    <firstname>Dimas</firstname>
                    <surname>Julian M. R.</surname>
                </personname>
                <email>djmr20@mhs.cs.ui.ac.id</email>
                <personblurb>1202000362</personblurb>
            </author>
            <author>
                <personname>
                    <firstname>Eka</firstname>
                    <surname>Aditya</surname>
                </personname>
                <email>eka20@mhs.cs.ui.ac.id</email>
                <personblurb>1202000389</personblurb>
            </author>
            <author>
                <personname>
                    <firstname>Fajran</firstname>
                    <surname>Iman Rusadi</surname>
                </personname>
                <email>iman20@mhs.cs.ui.ac.id</email>
                <personblurb>1202000427</personblurb>
            </author>
        </authorgroup>
        <pubdate>2004</pubdate>
        <copyright>
            <year>2004</year>
            <holder>Kelompok Konta</holder>
        </copyright>
    </bookinfo>

	<chapter id="penjelasan_program">
		<title>Penjelasan Program</title>

<para>Program yang dibuat dalam tugas 3 kuliah Jaringan Komputer ini adalah sebuah
program server yang bekerja pada protokol HTTP, atau biasa disebut Web Server.</para>

<para>Web Server akan menerima koneksi dari client dan akan memproses request yang
dikirim oleh client (HTTP Request). Lalu server akan memproses request yang
diberikan dan memberikan respon balik ke client (HTTP Response). Pada dasarnya 
request dari client merupakan request yang meminta sebuah file yang ada pada 
server, dan server akan mengirimkan file yang diminta kepada client. </para>

		<section id="http_request">
			<title>HTTP Request</title>

<para>Setelah client melakukan koneksi dengan web server, client akan mengirimkan
HTTP Request. HTTP Request ini terdiri dari tiga bagian, yaitu request line,
header dan data. Sesuai dengan RFC 2616, request line memiliki format sebagai
berikut:

<screen>
Request-Line   = Method SP Request-URI SP HTTP-Version CRLF
</screen>
</para>

<para>Contohnya adalah

<screen>
GET /index.html HTTP/1.0
</screen>
</para>

<para>Pada tugas kali ini, kami hanya akan memperhatikan request yang memiliki 
Method GET. Untuk method-method lainnya akan diabaikan dan mengirim pesan
error kepada client. Bagian lain dari HTTP Request, yaitu header dan data, juga 
akan diabaikan.</para>

		</section>
		
		<section id="http_response">
			<title>HTTP Response</title>

<para>Setelah client mengirimkan HTTP Request, server akan memproses request tersebut
dan akan memberikan tanggapan berupa HTTP Response kepada client. Menurut
RFC 2616, HTTP Response terdiri dari tiga bagian, yaitu status line, header, 
dan data. </para>

<para>Status line berisi keterangan mengenai respon yang server berikan. Format dari
status line adalah:

<screen>
Status-Line = HTTP-Version SP Status-Code SP Reason-Phrase CRLF
</screen>
</para>

<para>Status code berisi sebuah angka sepanjang tiga digit yang berisi keterangan 
mengenai tipe respon yang diberikan oleh server. Ada 5 jenis status code, yaitu:
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem><para>Informational (<literal>1xx</literal>)</para></listitem>
<listitem><para>Success (<literal>2xx</literal>)</para></listitem>
<listitem><para>Redirection (<literal>3xx</literal>)</para></listitem>
<listitem><para>Client Error (<literal>4xx</literal>)</para></listitem>
<listitem><para>Server Error (<literal>5xx</literal>)</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>Pada tugas kali ini kami akan mencoba menggunakan beberapa status code, yaitu
<literal>200</literal> (OK), <literal>301</literal> (Move Permanently), <literal>404</literal> (Not Found), <literal>500</literal> (Internal Server Error),
dan <literal>501</literal> (Not Implemented).</para>

<para>Status code <literal>200</literal> akan diberikan ketika server berhasil memproses request yang 
diberikan oleh client dan server akan mengirim data yang diminta oleh client.
Status code <literal>301</literal> diberikan ketika client me-request sebuah file yang ternyata
berupa direktori. Server akan memerintahkan client untuk mengubah request
untuk meminta direktori tersebut. Status code <literal>404</literal> akan diberikan oleh server
ketika client meminta file yang tidak ada pada server. Server akan memberikan
status code <literal>500</literal> ketika terjadi kesalahan internal pada server. Sedangkan status
code <literal>501</literal> akan diberikan ketika client menggunakan request method selain GET.</para>

		</section>
		
		<section id="cara_kerja_server">
		
			<title>Cara kerja Server</title>

<para>Pada dasarnya cara kerja server adalah menerjemahkan request yang dikirimkan
oleh client dan memberikan response yang sesuai dengan request tersebut.</para>

<para>Saat server dihidupkan, server akan membaca file konfigurasi, lalu membuat soket 
dan mulai menerima koneksi dari soket tersebut. Lalu tahapan-tahapan yang akan 
terjadi adalah:
<orderedlist>
<listitem><para>Server menerima koneksi</para></listitem>
<listitem><para>Fungsi yang menangani koneksi akan dipanggil</para></listitem>
<listitem><para>Baris pertama request (Request Line) akan diambil dan diproses</para></listitem>
<listitem><para>Field Method, Request URI, dan HTTP-Version akan dipisahkan dari Request 
   Line tersebut.</para></listitem>
<listitem><para>Server akan menerjemahkan Request URI tersebut menjadi path sebenarnya
   pada harddisk server.</para></listitem>
<listitem><para>Server akan mengirim status code <literal>200</literal>, mengecek tipe file dan mengirimkan
   file tersebut ke client.</para></listitem>
<listitem><para>Koneksi diputus.</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>Kemungkinan-kemungkinan lain yang mungkin ada adalah, jika file yang diminta
ternyata sebuah direktori. Pada kondisi ini, server akan mengirimkan status
code <literal>301</literal> beserta lokasi sebenarnya direktori tersebut ke client.</para>

<para>Jika client meminta sebuah direktori tanpa menyatakan file apa yang akan 
ditampilkan, server akan mencari file-file indeks pada direktori tersebut.
Jika ditemukan, server akan mengirim file tersebut, dan jika tidak isi direktori
akan ditampilkan.</para>

<para>Client bisa saja meminta sebuah file yang tidak valid. Jika menemui
kondisi seperti ini, server akan memberitahu client bahwa file yang diminta
tidak valid dengan memberikan status code <literal>404</literal>.</para>

<para>Selain itu jika client me-request sebuah file yang berada dalam direktori 
khusus script. File yang berada dalam direktori ini akan dianggap sebagai 
sebuah program. Program akan dieksekusi oleh server dan output dari program
tersebut akan dikirim ke client.</para>

<para>Jika client meminta file yang memiliki program khusus untuk memprosesnya,
maka server akan menjalankan program tersebut dan output dari program akan 
dikirim ke client.</para>

		</section>

		<section id="fungsi_umum">
			<title>Fungsi-fungsi umum</title>

<para>Ada beberapa fungsi-fungsi yang di-share untuk semua bagian pada server, antara
lain adalah:

<orderedlist>
<listitem><para>Fungsi untuk membaca 1 baris data yang dikirim oleh client (<function>read_line()</function>)</para>

<para>Fungsi ini khusus dibuat karena tidak ada fungsi standar yang disediakan untuk 
membaca satu baris data. Cara kerja fungsi ini adalah membaca setiap karakter 
yang dikirimkan sampai ditemukan <constant>NEWLINE</constant>. Karakter yang bukan <constant>NEWLINE</constant> akan 
dimasukkan ke dalam sebuah buffer yang telah ditentukan berapa panjang 
maksimalnya. Setelah ditemukan <constant>NEWLINE</constant> atau sudah mencapai panjang maksimal, 
fungsi ini akan berhenti bekerja dan variabel buffer sudah berisi 
karakter-karakter yang dikirim, tidak termasuk karakter <constant>NEWLINE</constant>.</para>
</listitem>

<listitem><para>Fungsi untuk merapikan Request URI (<function>bersihkan_path()</function>)</para>

<para>Fungsi ini akan membuang karakter-karakter tidak berguna dari Request URI, 
seperti <filename>/./</filename>, <filename>//</filename>, <filename>/.</filename>, dan <filename>./</filename>. Jika ditemukan untaian karakter <filename>/./</filename> atau <filename>//</filename> maka
akan diubah menjadi <filename>/</filename> saja. Jika ditemukan <filename>/.</filename> pada akhir request URI, maka akan
diubah menjadi <filename>/</filename> dan jika <filename>./</filename> ditemukan pada awal request URI, maka akan diubah
menjadi <filename>/</filename>.</para>

<para>Selain itu, escaped character akan diterjemahkan menjadi bentuk aslinya. 
Escaped character merupakan representasi sebuah karakter dalam bentuk 
heksadesimal yang diawali dengan karakter <literal>%</literal>. Salah satu guna dari escaped 
character adalah ketika client ingin me-request sebuah file yang mengandung
karakter spasi. Karena karakter spasi merupakan delimiter dari Request Line, 
maka karakter spasi harus diubah dahulu menjadi <literal>%20</literal>. Angka 20 merupakan bilangan
dengan basis 16 (heksadesimal) yang sama nilainya dengan angka 32 dalam basis
10 (desimal). Nilai 32 dalam tabel <acronym>ASCII</acronym> merupakan sebuah karakter spasi.</para>
</listitem>

<listitem><para>Fungsi untuk menentukan tipe dari sebuah file (<function>cek_tipe_file()</function>)</para>

<para>Fungsi ini berguna untuk mengetahui apakah file yang di-request valid atau 
tidak. Untuk itu fungsi ini akan mereturn 1 jika file yang direquest memang 
merupakan regular file dengan fungsi dari linux <function>IS_REG(m)</function>. Fungsi ini akan 
mereturn 2 jika file yang direquest merupakan nama dari directory dengan 
menggunakan fungsi <function>IS_DIR(m)</function>. Jika file yang direquest tidak memenuhi kondisi 
sebelumnya maka akan mereturn 0. m merupakan variable dengan jenis struct stat.</para>

<para>Untuk mendapatkan statistik dari file-file dan directory didalamnya maka 
dipanggil fungsi :

<funcsynopsis>
<funcprototype>
<funcdef>int <function>stat</function></funcdef>
	<paramdef>char *<parameter>fileName</parameter></paramdef>
	<paramdef>struct stat *<parameter>buf</parameter></paramdef>
</funcprototype>
</funcsynopsis>

dengan parameter pertama, merupakan file-file yang berada dalam directory
relatif tersebut dan parameter kedua pointer dari variabel struct stat.</para>

<para>Setelah semua statistik dari file yang diminta tersebut didapatkan maka
fungsi tersebut mencheck jenis file tersebut yang telah dijelaskan di 
atas.</para>
</listitem>

<listitem><para>Fungsi untuk mendapatkan tipe dari file yang akan dikirim 
   (<function>get_content_type()</function>)</para>

<para>Fungsi ini akan mencari content-type yang sesuai dengan ekstensi yang diberikan
sebagai parameter fungsi. Jika tidak ditemukan, maka content-type default akan
diberikan.</para>
</listitem>

<listitem><para>Fungsi untuk mengecek apakah ada program yang menangani jenis file tertentu.</para>

<para>Fungsi ini akan mencari path program yang menangani suatu jenis file. Contohnya
adalah file dengan ekstensi <filename>.php</filename> akan ditangani oleh program <application>PHP</application>. Jika ditemukan
maka fungsi akan mengeluarkan path program yang bersangkutan, jika tidak maka
nilai <returnvalue>NULL</returnvalue> akan dikeluarkan.</para>
</listitem>

<listitem><para>Fungsi untuk mengecek apakah client me-request sebuah script.</para>

<para>Fungsi ini akan mengecek apakah client meminta untuk menjalankan sebuah program.
Program-program yang dapat dijalankan diletakkan pada sebuah direktori tertentu
yang dimasukkan dalam sebuah tabel. Daftar direktori ini dapat diatur melalui
file konfigurasi. Jika client meminta direktori yang ada dalam tabel, maka 
file yang diminta oleh client akan dianggap menjadi sebuah program, sehingga
program tersebut harus dijalankan terlebih dahulu. Output dari program akan
ditangkap oleh server dan dikirimkan ke client.</para>
</listitem>
</orderedlist>

</para>

		</section>
		
		<section id="pengiriman_file">
			<title>Pengiriman file ke client</title>
			
			<para></para>

		</section>
		
		<section id="daftar_isi_direktori">
			<title>Pembuatan daftar isi direktori</title>

<para>Setelah path dalam secondary storage dan URL disingkronisasi, maka fungsi ini 
akan dieksekusi, jika file yang direquest oleh user melalui URL tidak ada 
didalam direktori relatif halaman web tersebut. Maka yang akan kemudian 
dilakukan oleh sistem webserver ini adalah mengeluarkan isi didalam direktori 
relatif tersebut untuk kemudian ditampikan dalam user browser.Sehingga user bisa 
melihat file-file maupun direktori berserta statistiknya (file size, dan last 
modified) yang berada dalam direktori relatif halaman web tersebut, dan kemudian
user bisa memilih file mana yang inginkan. </para>

<para>Pada saat sistem webserver mengetahui bahwa file yang di-request oleh user 
melalui URL tidak ada didalam direkori relatif halaman web tersebut, maka sistem 
webserver akan memanggil fungsi: 

<funcsynopsis>
<funcprototype>
<funcdef>DIR *<function>opendir</function></funcdef>
	<paramdef>const char *<parameter>name</parameter></paramdef>
</funcprototype>
</funcsynopsis>

dengan parameter, relatif path tersebut didalam secondary storage server. Dan 
akan mereturn DIR* yang merupakan deskripsi mengenai direktori tersebut.</para>

<para>Kemudian webserver akan memanggil fungsi:

<funcsynopsis>
<funcprototype>
<funcdef>struct dirent *<function>readdir</function></funcdef>
	<paramdef>DIR *<parameter>dir</parameter></paramdef>
</funcprototype>
</funcsynopsis>

dengan parameter variabel <varname>DIR *</varname> yang didapatkan ketika sistem memanggil fungsi 
diatas. Fungsi ini akan me-return <varname>struct dirent *</varname>. Selama <varname>struct dirent *</varname> ini 
tidak men-return <returnvalue>NULL</returnvalue>, maka sistem medapatkan semua isi file-file dan direktori 
didalamnya, dan ketika <varname>struct dirent *</varname> me-return <returnvalue>NULL</returnvalue>, maka semua isi didalam 
direktori telah selesai dibaca. </para>

<para>Ketika setiap file atau direktori telah didapat 
ketika memanggil fungsi ini melalui variabel <varname>struct dirent *</varname>, maka statistik dari 
file-file dan direktori didalam nya bisa didapatkan dengan memanggil fungsi:

<funcsynopsis>
<funcprototype>
<funcdef>int <function>stat</function></funcdef>
	<paramdef>const char *<parameter>file_name</parameter></paramdef>
	<paramdef>struct stat *<parameter>buf</parameter></paramdef>
</funcprototype>
</funcsynopsis>

dengan parameter pertama file-file yang berada didalam direktori relatif 
tersebut, dan parameter kedua adalah pointer dari variabel <varname>struct stat</varname>. Setelah 
semua statistik dari file-file dan direktori didalamnya didapatkan, maka semua 
<varname>fileNama</varname>, beserta statistiknya diembed kedalam file HTML dan dikirimkan ke user 
browser.</para>

<para>Ketika semuanya selesai dilakukan, maka langkah selanjutnya adalah 
menutup direktori tersebut dengan memanggil fungsi:

<funcsynopsis>
<funcprototype>
<funcdef>int <function>closedir</function></funcdef>
	<paramdef>DIR *<parameter>dir</parameter></paramdef>
</funcprototype>
</funcsynopsis>

dengan parameter variabel <varname>DIR *</varname> yang didapat ketika membuka direktori dengan 
fungsi <function>opendir</function> diatas.
</para>

		</section>
		
		<section id="dynamic_content">
			<title>Dynamic Content</title>

<para>Server yang kami buat dapat diatur untuk memproses dynamic content melalui dua
cara, yaitu:
<orderedlist>
<listitem><para>Menjalakan program yang ada dalam <varname>ScriptAlias</varname>.</para></listitem>
<listitem><para>Menjalakan program tertentu karena client meminta file dengan tipe tertentu.</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>Kami mencoba mengimplementasikan sebagian dari protokol CGI untuk memanggil
program yang diinginkan.</para>

<para>Tahapan yang terjadi saat server ingin menjalankan program lain adalah:
<orderedlist>
<listitem><para>Membuat environment variabel yang mengandung informasi server, file yang
   dijalankan, Request Method, dan sebagainya.</para></listitem>
<listitem><para>Membuat pipa antara dua buah file descriptor dengan menggunakan fungsi <function>pipe()</function>.</para></listitem>
<listitem><para>Membuat proses baru dengan menggunakan fungsi <function>fork()</function>.</para></listitem>
<listitem><para>Pada proses anak, tahapan yang terjadi adalah:
	<orderedlist>
	<listitem><para>File descriptor pipa untuk menulis diduplikasikan dengan standard output 
	proses tersebut, sehingga standard output proses beralih ke file 
	descriptor pipa.</para></listitem>
	<listitem><para>Kedua buah file descriptor pipa ditutup.</para></listitem>
	<listitem><para>Program dieksekusi dengan menggunakan fungsi <function>execle()</function>.</para></listitem>
	</orderedlist>
	</para></listitem>
<listitem><para>Pada proses asli, tahapan yang terjadi adalah:
	<orderedlist>
	<listitem><para>File descriptor pipa untuk menulis ditutup.</para></listitem>
	<listitem><para>Dilakukan pembacaan file descriptor pipa dan data yang diterima langsung
      dikirimkan ke client.</para></listitem>
	</orderedlist>
	</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>Saat proses membuat pipa, maka akan didapatkan dua buah file descriptor yaitu file
descriptor untuk mengirim data dan menerima data.</para>

<screen>
<![CDATA[
    +----| proses 1 |----+
    |                    |
    +-->---| pipa |--->--+
]]>
</screen>
 
<para>Saat proses membuat proses baru, maka akan ada dua buah proses yang terhubung
ke dalam satu buah pipa yang sama.</para>

<screen>
<![CDATA[
    +-----| proses 1 |-----+
    |                      |
    | +---| proses 2 |---+ |
    | |                  | |
    | +->---|      |--->-+ |
    |       | pipa |       |
    +--->---|      |--->---+
]]>
</screen>

<para>Proses 1 dapat menutup file descriptor untuk menulis dan Proses 2 dapat menutup
file descriptor untuk membaca.</para>

<screen>
<![CDATA[
          | proses 1 |-----+
                           |
      +---| proses 2 |     |
      |                    |
      +->---|      |       |
            | pipa |       |
            |      |--->---+
]]>
</screen>

<para>Sehingga antara Proses 1 dan Proses 2 dapat saling berkomunikasi melalui pipa 
tersebut.</para>

<para>Kemudian Proses 2 mengalihkan file descriptor untuk menulis tersebut menjadi
standard output milik Proses 2. Sehingga jika Proses 2 mengeluarkan output
melalui standard output, Proses 1 dapat menangkap output tersebut.</para>

<para>Selanjutnya, Proses 1 dapat mengirimkan data dari Proses 2 ke client.</para>

<screen>
<![CDATA[
    >-- data dari proses 2 -->--| proses 1 |-->-- socket ke client -->
]]>
</screen>  
  
		</section>

	</chapter>
	
	<chapter id="batasan_program_dan_asumsi">
		<title>Batasan Program dan Asumsi</title>
	
<para>Asumsi yang kami pakai dalam pengerjaan tugas kali ini adalah:
<orderedlist>
<listitem><para>Tidak ada banyak client yang melakukan koneksi secara simultan.</para></listitem>
<listitem><para>Program yang dijalankan oleh server saat memproses dynamic content akan 
   berjalan dengan normal dan tidak meninggalkan error apapun.</para></listitem>
<listitem><para>Client akan melakukan request secara normal.</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

<para>Program ini memiliki keterbatasan-keterbatasan, antara lain:
<orderedlist>
<listitem><para>Tidak bisa melakukan pemutusan koneksi secara otomatis setelah beberapa
   waktu tertentu (ada timeout koneksi)</para></listitem>
<listitem><para>2. Server melakukan <function>fork()</function> setiap ada koneksi yang masuk. Jika ada banyak 
   koneksi secara simultan maka beban server akan meningkat.</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

	</chapter>
	
	<chapter id="kemungkinan_pengembangan_program">
		<title>Kemungkinan Pengembangan Program</title>

<para>Program yang kami buat masih mungkin dikembangkan lebih lanjut, antara lain:
<orderedlist>
<listitem><para>Penggunaan thread yang lebih ringan daripada pembuatan proses baru saat ada
   koneksi yang masuk.</para></listitem>
<listitem><para>Pengaturan timeout setiap koneksi yang masuk.</para></listitem>
<listitem><para>Penanganan persistent connection/multiple request dalam satu buah koneksi.</para></listitem>
</orderedlist>
</para>

	</chapter>

	<chapter id="manual_penggunaan_program">
		<title>Manual Penggunaan Program</title>

<para>Agar program bisa digunakan, pastikan Anda telah mengkompilasi source code 
program menjadi sebuah file yang dapat dijalankan. Setelah source code 
dikompilasi, barulah Anda dapat menjalankan dan menggunakan program.</para>

		<section id="kompilasi">
			<title>Kompilasi</title>

<para>Program yang kami buat kami lengkapi dengan file <filename>Makefile</filename> sehingga program <application>make</application>
dapat digunakan untuk mempermudah melakukan kompilasi.</para>

<para>Contoh:
<screen>
$ make
  [CC]     konta-httpd.o
  [CC]     readdir.o
  [CC]     util.o
  [CC]     config.o
  [CC]     request-handler.o
  [CC]     cgi.o
  [CC]     response.o
  [LINK]   konta-httpd
</screen>
</para>

<para>Setelah source code dikompilasi, maka akan ada file <filename>konta-httpd</filename> yang merupakan
file binary dari program.</para>

		</section>
		
		<section id="konfigurasi_server">
			<title>Konfigurasi server</title>

<para>Program yang kami buat dapat dikonfigurasi dari luar program sehingga tidak
perlu melakukan kompilasi ulang ketika ingin mengubah konfigurasi. Konfigurasi
dilakukan melalui sebuah file bernama <filename>conf/konta-httpd.conf</filename>.</para>

<para>Keterangan mengenai file konfigurasi dapat dibaca pada <xref linkend="file_konfigurasi"/>.</para>

		</section>
		
		<section id="menjalankan_server">
			<title>Menjalankan server</title>

<para>Untuk menjalakankan program server, cukup panggil program server yang terbentuk 
dari hasil kompilasi.</para>

<para>Contoh:
<screen>
$ ./konta-httpd
Konta-HTTP Server running on port 8000...
</screen>
</para>

<para>Setelah server berjalan, Anda bisa mencoba mengakses server melalui browser
kesayangan Anda.</para>

<para>Secara default, direktori dokumen html ada pada direktori <filename>htdocs/</filename>. Anda dapat 
meletakkan beberapa file yang dapat Anda gunakan untuk mencoba server kami ini.</para>
	
		</section>
	</chapter>
	
	<chapter id="contoh_eksekusi">
		<title>Contoh Eksekusi</title>
		
<para>Dalam demo program ini, server dikonfigurasi dengan file konfigurasi seperti
di bawah ini:

<screen>
ServerPort 29182
DocumentRoot htdocs/
DirectoryIndex index.html
AddType text/html .html
AddType image/png .png
AddType application/x-httpd-php .php
DefaultType text/plain
Action application/x-httpd-php /usr/lib/cgi-bin/php4
ScriptAlias /cgi-bin/ cgi-bin/
</screen>
</para>

<para>Isi dari direktori <filename>htdocs/</filename> adalah
<screen>
index.html
direktori/
direktori/index.htm
phpinfo.php
gambar/gambar.png
teks.txt
</screen>
</para>

<para>Isi dari direktori <filename>cgi-bin/</filename> adalah
<screen>
adder.sh
</screen>
</para>

<para>Isi dari file <filename>index.html</filename> adalah
<screen><![CDATA[
<html><body>
<h1>Selamat datang!</h1>
<p>Server ini menggunakan Konta-HTTP Server</p>
</body></html>
]]></screen>
</para>

<para>Isi dari file <filename>direktori/index.htm</filename> adalah
<screen><![CDATA[
<html><body>
<p>Ini adalah file index.htm yang berada dalam direktori direktori/</p>
</body></html>
]]></screen>
</para>

<para>Isi dari file <filename>phpinfo.php</filename> adalah
<screen><![CDATA[
<? phpinfo(); ?>
]]></screen>
</para>

<para>Isi dari file <filename>adder.sh</filename> adalah
<screen><![CDATA[
#!/bin/sh

vars=`echo $QUERY_STRING | sed s/\&/\ /g`
vars=( $vars )
                                                                                
num1=${vars[0]}
num2=${vars[1]}
                                                                                
echo -n -e "Content-type: text/plain\r\n"
echo -n -e "\r\n"
                                                                                
echo -n -e "Bilangan pertama: $num1\n"
echo -n -e "Bilangan kedua  : $num2\n"
                                                                                
jumlah=$(( $num1 + $num2 ))
                                                                                
echo -n -e "Jumlah          : $jumlah\n"
]]></screen>
</para>

<para>Di bawah ini merupakan tampilan yang muncul pada browser saat me-request
sesuatu ke server.</para>

<orderedlist>
<listitem><para>Request: http://localhost:29182</para>
<figure>
	<title>Directory Index</title>
	<graphic fileref="img/index.html.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, walaupun client meminta sebuah direktori yang
ditampilkan adalah file <filename>index.html</filename> karena <filename>index.html</filename> merupakan file indeks</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http://localhost:29182/direktori</para>
<figure>
	<title>Isi direktori</title>
	<graphic fileref="img/direktori.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, client kembali meminta sebuah direktori. Namun
karena file yang menjadi indeks tidak ditemukan, maka isi direktori akan ditampilkan.</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http://localhost:29182/direktori/index.htm</para>
<figure>
	<title>Default Type</title>
	<graphic fileref="img/index.htm.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, client meminta sebuah file bernama <filename>index.htm</filename>.
Karena tidak ada content-type untuk file dengan ekstensi .htm, maka content-type default, yaitu 
text/plain, akan digunakan. File <filename>index.htm</filename> akan dianggap sebagai file
teks biasa.</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http://localhost:29182/gambar/gambar.png</para>
<figure>
	<title>Gambar</title>
	<graphic fileref="img/gambar.png.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, server berhasil mengirimkan sebuah gambar dengan isi dan
content-type yang tepat sehingga browser dapat menampilkan gambar tersebut dengan benar.</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http://localhost:29182/tidak_ada</para>
<figure>
	<title>Not Found</title>
	<graphic fileref="img/tidak_ada.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, client meminta sebuah file yang tidak valid. Server mengembalikan
response <literal>404</literal> ke client.</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http//localhost:29182/cgi-bin/adder.sh?29385&amp;29182</para>
<figure>
	<title>Dynamic Content</title>
	<graphic fileref="img/adder.sh.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, server menjalankan program <filename>adder.sh</filename>
dan mengirimkan output program ke client sehingga dapat ditampilkan pada browser.</para>
</listitem>

<listitem><para>Request: http://localhost:29182/phpinfo.php</para>
<figure>
	<title>Dynamic Content 2</title>
	<graphic fileref="img/phpinfo.php.jpg"/>
</figure>

<para>Pada contoh di atas, client meminta file yang mengharuskan server menjalankan
program tertentu. Dalam contoh ini, program <application>PHP</application> akan
dijalankan oleh server.</para>
</listitem>
</orderedlist>

	</chapter>
	
	<chapter id="referensi">
		<title>Referensi</title>
	
<para>Referensi yang kami gunakan dalam mengerjakan tugas 3 kuliah Jaringan Komputer
ini adalah:
<orderedlist>
<listitem><para>RFC 2616 (HTTP 1.1)</para></listitem>
<listitem><para>Source code Apache/1.3.27 (<ulink url="http://httpd.apache.org">http://httpd.apache.org</ulink>)</para></listitem>
<listitem><para>Source code jbdhttpd/0.1.0 (<ulink url="http://tinyhtttpd.sourceforge.net">http://tinyhtttpd.sourceforge.net</ulink>)</para></listitem>
<listitem><para>Source code Null httpd 0.5.1</para></listitem>
<listitem><para>Beej's Guide to Network Programming</para></listitem>
</orderedlist>

dan sumber-sumber lain yang kami temukan.
</para>

	</chapter>
	
	<appendix id="file_konfigurasi">
		<title>File Konfigurasi</title>
	
<para>Server yang kami buat dapat dikonfigurasi melalui sebuah file konfigurasi
<filename>conf/konta-httpd.conf</filename>. Setiap konfigurasi suatu bagian tertentu ditulis dalam
satu baris. Setiap baris konfigurasi memiliki format sebagai berikut:

<screen>
Nama Nilai
</screen>
</para>

<para><varname>Nama</varname> menentukan hal yang ingin dikonfigurasi. <varname>Nilai</varname> adalah nilai dari hal 
tersebut.</para>

<para>Daftar hal-hal yang dapat dikonfigurasi adalah:
<orderedlist>
<listitem><para><varname>ServerPort</varname></para>
   <para>Menentukan port dari server</para>
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>ServerPort</varname> port
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>ServerPort</varname> 8000
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>DocumentRoot</varname></para>
   <para>Direktori yang dimasukkan akan menjadi direktori teratas pada Request URI.</para>
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>DocumentRoot</varname> /path/menuju/sebuah/direktori
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>DocumentRoot</varname> /var/www/html
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>DirectoryIndex</varname></para>
   Menentukan file-file apa saja yang dapat menjadi indeks sebuah direktori
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>DirectoryIndex</varname> file1 file2 ...
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>DirectoryIndex</varname> index.html index.htm index.php
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>AddType</varname></para>
   Menambahkan tipe sebuah file tertentu berdasarkan ekstensinya.
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>AddType</varname> content/type .ekstensi
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>AddType</varname> text/html .html
<varname>AddType</varname> text/html .htm
<varname>AddType</varname> application/x-httpd-php .php
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>DefaultType</varname></para>
   Mengatur tipe yang akan dikirim jika tipe untuk file tertentu tidak 
   ditemukan.
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>DefaultType</varname> content/type
</screen>
	</para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>DefaultType</varname> text/plain
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>Action</varname></para>
   Mengatur program yang akan dipanggil jika client meminta file dengan tipe
   tertentu
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>Action</varname> content/type /path/menuju/sebuah/program
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:

<screen>
<varname>Action</varname> application/x-httpd-php /usr/bin/php
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>ScriptAlias</varname></para>
   Mengatur direktori virtual yang akan dijadikan sebagai tempat meletakkan
   program-program yang dapat dipanggil.
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>ScriptAlias</varname> /direktori-virtual/ /path/menuju/direktori/sebenarnya/
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>ScriptAlias</varname> /cgi-bin/ /var/www/cgi-bin/
</screen>
   </para>
</listitem>

<listitem><para><varname>ServerRoot</varname></para>
   Mengatur direktori utama server berada. Jika direktori pada ScriptAlias dan
   DocumentRoot merupakan direktori relatif (tidak menggunakan / pada awal
   direktori), maka direktori server ini akan ditambahkan pada awal direktori
   ScriptAlias atau DocumentRoot tersebut.
   
   <para>Format:
   
<screen>
<varname>ServerRoot</varname> /path/menuju/sebuah/direktori/
</screen>
   </para>
   
   <para>Contoh:
   
<screen>
<varname>ServerRoot</varname> /usr/local/konta-httpd/
</screen>
   </para>
</listitem>
</orderedlist>
</para>
   	
		<section id="contoh_file_konfigurasi">
			<title>Contoh file konfigurasi</title>
			
	<para>Contoh file konfigurasi:
	
<screen>
# File konfigurasi Konta-HTTPd 

# Cara penggunaan:
# 1. Gunakan tanda pagar pada awal baris untuk membuat komentar
# 2. Pisahkan kata/token dengan 1 spasi

# Port yang dipakai oleh server
ServerPort 8000

# Direktori tempat dokumen html berada
DocumentRoot htdocs/

# Nama file yang dicari jika client me-request sebuah direktori
DirectoryIndex index.html index.htm index.php

# Tambahkan Content-Type
AddType text/plain .txt
AddType text/html .html
AddType text/html .htm
AddType text/css .css
AddType image/jpeg .jpg
AddType image/jpeg .jpeg
AddType image/gif .gif
AddType image/png .png
AddType application/x-httpd-php .php
AddType application/x-httpd-sh .sh

# Content-Type default jika tidak ada yang cocok
DefaultType text/plain

# Handler untuk tipe file tertentu
Action application/x-httpd-php /usr/lib/cgi-bin/php4
Action application/x-httpd-sh /bin/sh

# Script Alias
ScriptAlias /cgi-bin/ cgi-bin/
</screen>
	
	</para>
		</section>
	
	</appendix>
	
</book>
